《大清帝國與中華的混迷》：徹底摧毀我對中華民族的美好想像，真好

看這本書的感覺很痛快，因為他徹底把我對「中華民族」的美好想像摧毀了，他提供一個「內亞史觀」的外部視角，看完有種豁然開朗的感覺，終於知道以前被洗腦的中華民族五千年、源遠流長好棒棒的歷史觀錯在哪。
也突然理解美國副總統彭斯的戰文，最後所提到的魯迅所言，聖上與禽獸，是把貿易戰的高度，完全拉到文明層次的高度，痛斥中共這樣的獨裁霸道心態，是傳承自非常可怕的中華皇權傳統，徹底的批判中華皇權文化的排他性和封閉性，完全脫離了現代文明社會對等國與國關係的前提。

很精彩的一本書，推薦給各位。

以下是我對這本書的理解和反省，意識形態很強，可能有所偏頗，理性勿戰。
主要的得到的見解有三個，分述如下。

「中華民族」是這一百年才被發明的概念
清朝根本不是中華 5000 年歷史的一部分，
「華」在中國歷史上的核心是農耕文明的皇權思想，有強烈的排他性

「中華民族」是這一百年才被發明的概念

為了對抗西方列強的入侵，梁啟超用民族主義大旗，發明了「中華民族」這個概念，希望團結向外抵禦西方帝國主義。

這個概念，在中國的歷史上，從來不曾存在。在傳統儒學的概念中，只有「天下」，順應天命應運而生的「天子」是這個世界的中心，普天之下莫非王土。

這個世界中心的價值觀徹底崩壞是個痛苦的過程，書裡面花了不少篇幅描述當初清末知識份子，如何跟日本史學界吸取概念，加上不斷的政治衝突和妥協，最後才演化出來「中華民族」這個概念。

一開始是革命黨是以反清復明的「排滿」邏輯，中心思想是漢民族的「中國民族主義」，暗中資助蒙古和西藏獨立，趁混亂中取得自己最大利益。

但沒想到辛亥革命意外快速，成功推翻滿清，但又在成立民國之初實力不足根本無法掌控全局，孫文只好又把大總統讓給滿人袁世凱，同時為防止清代領土崩潰，只好改口成漢滿蒙藏回、五族一家親。以漢文化為中心的「中國民族」，才轉為「五族共和」的「中華民族」。之後的中國近代史就延續著無止盡的混戰，軍閥割據，對日八年抗戰，再來是國共內戰，打著「中華」的名號的中華民國，對上中華人民共和國，造就了今日台灣的痛苦處境。

以至於「何謂中華」？至今仍是大哉問。這也是這本書名「混迷」的由來，混亂和迷失的當代華語世界。

這也是我覺得這本書很有野心的地方，他提供了一個「內亞史觀」的外部視角，狠狠地批判了「中華」這個概念。

清朝根本不是中華 5000 年歷史的一部分

中華民族這個概念，在清代這個概念是不存在的。清朝也根本就不是中華文化 5000 年的一個繼承者，清朝的本質是取代蒙古成為「內亞帝國」的統治者，只是它順便征服了代表漢人文化的明朝。

「內亞帝國」相對於「中華文化」，是一個我從未理解過的歷史視角。核心概念是代表騎馬民族的內亞文化，征服了代表農耕文明的漢人文化。

書中描述了一個我完全陌生的史觀，內亞帝國的滿清，花了非常多的精力在向蒙古和西藏爭奪「誰才是藏傳佛教的守護者？」這個政治上的制高點。

要知道，當時的內亞人民都是虔誠的藏傳佛教信徒，各民族間除了比武力，比經濟，在政治上的制高點就是比誰有這個能耐，可以守護沒有軍事力量的活佛達賴喇嘛。康熙和雍正剛好抓到了歷史契機，遠征西藏成功，成為內亞共主，甚至被藏傳佛教世界尊稱為「文殊菩薩皇帝」。

在傳統中國視角會認為，雖然滿族人是異族，征服了漢人，但清朝承襲了中國五千年文化的道統，成為中式文化的代言人，成為中式的專制君主，康熙雍正乾隆依然是中國的聖君，產生了上百年的盛世。

但書中爬梳了清代的歷史舉了很多精彩的例子，發現根本滿族皇帝根本不吃漢人那一套，的確他是用漢人的科舉制度繼續治理漢人社會，但其實滿族皇帝根本就認為漢人這種科層體制下的官僚系統，是腐敗的源頭，做了許多努力，要矯正這樣文弱務虛的文化。並且，滿清對中國的治理，最重要的目標是為要賺稅收，以便能向蒙古和西藏擴張，統一內亞。

「華」在中國歷史上的核心是農耕文明的皇權思想，有強烈的排他性

那什麼才是真正的中華文明的代表？是明朝，一個農耕文明下的發展到極致的皇權制度。有中央集權的士大夫官僚系統，支撐起整個帝國的運作，那在這個帝國中心有一個權力至高無上的皇上。

這本書對這樣皇權系統下盛行的「華夷思想」大加批判。

「華」是擁有文明的完美人類，「夷」是次一等的野蠻禽獸，需要被禮法「教化」。我覺得這是一種落後的大漢族沙文主義思維。

在明朝詭異的朝貢制度上，最能體現「華」對「夷」這種荒謬的優越感。藩屬國如果你順服天子，前來朝貢，天朝為展現我的恩德，我會將會回賜你數倍獎賞，作為「教化」。大多數的藩屬國有錢可領，不拿白不拿，出現了一堆假朝貢，反倒掏空國庫。

我的老天爺啊，我看到書中這段描述，我都昏了，皇權系統發展到最後竟然會變這樣，莫名的優越感，好大喜功，有錢就是任性，最可怕的是，還沾沾自喜，自以為澤被眾生。

這也是美國副總統彭斯的對中國的戰文，對中華文化巨大的批判，他引用魯迅的話：「中國人對於異族歷來只有兩樣稱呼：一樣是禽獸，一樣是聖上，但從沒有說他們也同我們一樣的。」

我還記得我一開始還看不大懂，後來才發現這是罵到你的骨子裡了，説你根本就不是一個文明國家，你只會欺負人，你只會自己以為自己是老大，歧視別人都是野蠻人、都是禽獸。

看完這本書，才發現這是這是魯迅對「中華文化」很深刻的批判，中華文化是一種很落後、很自大、很漢人沙文主義的皇權思想。

Lm

結語

在過去，雖然我能認同我是一個兩三百年前福建流民的平凡後代，可能有一點點荷蘭血統，我也知道兩蔣政府和和今天的國民黨對台灣做過哪些糟糕荒唐的事，我也強烈認同台灣要走出自己的海洋之路，脫離過去國民黨從大陸帶來的封閉農耕文明思維。

但深層的文化認同上，從小受傳統中華教育的我，還是有一個中華文化好棒棒的潛意識在我內心深處。感謝這本書，讓我認清中華文明背後的落後皇權思維，早已被時代所淘汰。

那什麼才是身為一個現代臺灣人該有的歷史觀呢？我還不知道，但我會努力學習。

所以話咩「中華文化無斷過」既論調簡直好笑
大中華膠成日話中華文化5000年

如果按照呢班大中華膠既歷史標準
美國人既歷史就會無啦啦多左2000幾年

從語言文字文化都可以証明台灣人就係中國人，反而香港人有資格唔係中國人，因為文化差太遠，台狗認清事實啦，你哋一早畀支那文化同化咗啦，邊有資格唔認自己係中國人？

支那黑心食物發源地喺邊？台灣，呢個已經係最好嘅證明，台灣人非我族類其心必異一定要提防

明清 香港係南蠻英夷
幾時同支那中華民族有親

咩叫中華文化？

睇過清朝平民相片就唔會再對古中國有幻想

inspired

今日中國人嘅橫蠻觀念，歷史係其次，更多係鍵盤暴力

其實呢套文明思想+外儒內法既package，就係統治者用黎方便統治國民既靈丹妙藥
佢地會透過中文中化呢d中小學科目從小不斷洗腦以達到效果
但係中史係揭示緊呢套package既缺點，礙於普世價值，統治者無辦法唔比學生讀中史
於是就會設計到個課程好撚悶好撚廢，令人產生厭惡感
到最後不知不覺大部分國民都做左順民，一係就buy呢套package，一係就關我撚事

呢個只係連大學學歷也沒有既錢穆自己既意淫

中華文化即中原胡雜文化

「中華民族」及「中華文明」既概念瓦解速度,
似乎比殖民地教育局既「中史洗腦教育」黎得快速
呢樣要多謝日本既學術研究、台灣既翻譯出版及香港仍死守既獨立書店

熊渠曰：「我蠻夷也，不與中國之號謚。」

中華民族及中華文化
國共吹得最勁

依家D人鐘意話你食邊度既米就係邊度人
利伸: 無啦啦變左秦國人

OP 講嘅野，識字都知；問題係點解經過百年都中華民族唔散開，重通到講，你睇外國一樣有大民族主義，但有乜'易毓'，外國即刻打到飛起，四分五裂

美國印度都有好多種族，但都建立到自己嘅美國人印度人身份，重點係點樣破除中國人嗰種橫蠻嘅民族觀，接受到華裔可以有多過一個國家

袁世凱點會係滿人呀 呢啲嘢最好穩陣啲，如果唔係講乜都好無說服力

美國有撚美利堅民族
只有美國人
印度又有撚話自己印度民族咩

on撚鳩

支那人既土豪文化，比錢就係皇帝精神實係5000年不變

係知唔知咩係民族咩係種族？

我睇佢都唔知

我睇到呢到都呆左

知唔知點解支共叫後清？？？？好多文史上"籍貫"都係為左政治改過架知冇？！！！

我當你咁講成立
但話袁世凱係滿人有咩依據先？

就算中國人會亂鳩咁改都唔等於袁世凱有改
講歷史要有根據

btw其實成段都錯錯地
當時真正推翻滿清嗰個係袁世凱
革命黨當時都冇足夠能力推翻成個大清帝國
純粹係手握大權既袁世凱借故推翻滿清

十月尾睇完
其實比起《真實的中國史》嗰堆 我覺得呢本書又冇啲書評寫到咁爆/mindfucked
前半部有好多講內亞 游牧民族 藏傳佛教因素嘅篇幅
但後半部只係比較open-minded嘅清史
佢啲行文用字願景都好溫和

當時袁世凱手執兵權
上書迫清帝退位
所以清帝退位詔書
係指定由袁世凱組織民國
武昌起義唔係孫中山及同盟會策動
孫中山真係咁偉大為免分裂
自己辭任臨時大總統！

清帝滿族最後係自願退位再宣旨各部族支持新政府的 呢樣野對一統提供好大幫助 否則就好似真的解體 西藏新彊 東北各族獨立

其實用中國咁計法，歐洲嗰個國家都有個羅朝(羅馬帝國)，個個都係有千幾二千年歷史嘅古國

歐洲好鍾意同古羅馬認親認戚

如果再癲既可以上追到聖經舊約 創世紀，挪亞方舟既年代
咁樣唔止2000年，係4000幾年

低質五毛

大清國唔係中原政權
只係一個外國政權定都北京

民族認同其實只是一盤生意，港獨最實際啦

你以為姐,讀四書五經連朝制都承接明制二百多年,對內以奉天承運接管漢人,對外以乃藏回蒙共主自居.統治幾百年黎乜都溶晒

又要推下呢個高汁post
華夏的衰落與諸夏的崛起

愛國大中華膠咁想救中國，就應該支持中國分裂
日本可以係東北扶植番滿洲皇帝復興滿洲文化
越南可以係雲南廣西整番大理國
新疆西藏內蒙古可以回歸自己文化
台灣可以解放閩南
香港可以復興嶺南文化
所有地區文化都有歸宿唔會再因為一個國家既統治而禮崩樂壞
人民既知識同道德水平自然亦都會提升

無大一統機制一旦天災來臨你叫西北大蒙古果D人食乜
大一統算係中國幾千年黎調動資源平衡災害影響最有效方法之一

劉仲敬啲friend 內亞史觀

明鏡訪談劉仲敬（20170626）：何謂中國？

名不正言不順

元同清都計中國朝代
二戰日本都係啦
英國都係香港一個朝代

以色列人就話啫，歐洲個班異教徒有咩資格同舊約扯上關係啊歐洲基督化係羅馬時代嘅事

中史既計法就係咁奇怪

中史仲要勁到無文字紀錄果1500年傳說史都count埋入去
如果歐洲人美國人好似支那人咁寫歷史可以寫到上上帝創造天地萬物

唔散開
台灣同支那已經分左成70年啦
仲未計越南朝鮮獨立，外蒙獨立

係英治時期接受教育既香港人都唔會信個啲中國歷史
即使讀書個時信左 依家好多都清醒番

係中原胡人侵殖其他民族借口

好多fact都冇理據
連登應該要練習多d fact check思考既習慣

唔好咁易比人spoon feed資料
我睇呢篇文可信性有限

不過切入點係特別既

呢樣要睇漢人同滿人既認知

康熙用滿文既遺詔，都自稱中國皇帝
對俄條約，拉丁文用SINO，滿文都係中國
而非清國

而在儒家道統中，無排除外人入主
現實中，對讀書階級，有科舉就係正統

當代中國為繼承大清版圖，更加不會否認清為中國

留名

反中還反中，無理由外國人寫o既9up文唔思考就當聖典人云亦云，咁同韓國起源論，韓國領導萬曆朝鮮戰爭個班有咩分別

反中係反中原
係反偽漢人

我冇留意到邊個寫

不過上面例如有巴打話質疑袁世凱係滿人
但係冇人理

佢支北洋軍隊出名絕大部分漢人wor

我唔知誰是誰非 不過覺得應該要少少質疑呢篇文既可信性

利申同條文一樣好質疑大中華呢個concept
但係facts is facts

西藏 新疆 蒙古 滿族。。。
都係反偽漢人

邊段冇文字

24小時監視！ 外媒：中國當局派百萬漢人住進新疆家庭

力架唔諗下幾時整返個大非洲打下飛機

咖哩佬整個大印支

蒙古食乜關你乜事
而家係自救

咁咪即係大日本帝國既大東亞共榮圈

史前時期到夏朝

最基本史實都搞唔清
即係去見工連公司名都打錯一樣，點會有說服力
我唔知係個blog既作者搞錯定係本書既原作者搞錯啦

可能我自己偏見，我覺得由日本人去寫中國歷史始終唔夠客觀，因為中日兩個歷史淵源耐，日本人個民族主義心理又強，即係類似韓國人去理解中國歷史咁（乜春都韓國起源），都係唔客觀
由歐美既歷史學者去寫中國歷史我覺得會客觀啲

如果日本統佔中國 最終都會同滿清一樣變成中國

你估支那民族主義強啲定日本強啲

日本學者十分專業的

韓國學者國際地位都唔錯，咪一樣出埋啲膠野
特別中日韓三者交纏既近代史，真係寧願信歐美學者好過
例如果本書作者話明代先係真正中華文明代表，咁咪又係日本人最愛果套華夷變態論
始終都係走唔出佢地固有既框架

自春秋就有人自稱中國人，只係此「中國」只係地理名詞，係相對塞外、化外之地嘅東亞區域。中華民國係第一個將中國當國號、國家正式名稱嘅國家，所以已經係唔同概念。
你要搞清楚，20世紀初嘅文人為救國就偽造身分，認親認戚，認祖歸宗，同土耳其、韓國同越南建國後「重製」歷史只係五十步同一百步嘅分別。

至於儒生階級，佢地當然會為官位認一個政權為正統，但儒生支持d咩正權，同政權之間係咪繼承關係其實係兩回事。依加講緊嘅係歷史嘅中國（依片土地上）嘅政權係冇繼承關係。所謂儒家道統，只不過係證明代理政權管理嘅知識分子如何喺一次又一次外族入侵之中將成功入侵者奉為神，失敗者貶摘為寇。

《真實的中國史》同呢本都有興趣想買嚟睇, 想問除咗三中商之外邊間書店有

我喺開樂文買 旺角e出就係

去到太平天國開放團練、開放柳條邊、新疆建省嗰陣
大清皇帝已經由多重身份嘅漢人皇帝、蒙古大汗、西藏活佛、滿州大汗演變成中國皇帝

我覺得 橡皮推翻了滿清 啲論點仲好睇

中華民國並不是第一個以中華/中國為國號的國家
尼布楚條約已經係自稱中國而非大清
你可以話清代用中國同大清無規範
但佢對外人，在正式文書上也自稱中國
而此「中國」的指涉，不是漢地/關內
而是其管治範圍，包埋蒙疆藏

你假如穿越去返唐, 你試下問人呢個係咩國家? 佢會答你中國定大唐國? 大唐國係一個完整主權國家, 組成人口亦都唔係叫支那人, 咁唐係乜撚野支那朝代?

另外, 元呢? 人地國名叫大元大蒙古帝國, 又關你支那乜事? 人地版圖去到歐洲, 咁土耳奇人又係叫支那人?

另外, 東突厥斯坦, 圖博自古都只係朝貢國, 人地都係一個完整主權國家, 又幾撚時變成你不可分割嘅一部份?

根本班大中華膠就附和共產黨, 不停用曲解嘅歷史去洗腦, 做一個自古以來都不存在嘅支那國概念出嚟

我9錢一撚早屌左大愛蚑根本就係僭共狗而已！！！！

「金國」係努爾哈赤係1616年建立既國家,
努爾哈赤自己講到明係繼承金國 (即係打柒北宋嗰個金國)
(所以支那狗寫叫「後金」)
未入關前，1636年改國號清
即係當時明國仲係存在緊

支那狗錢穆洗腦話，清係繼承明，
呢條連大學都未讀過既中學雞真係CLS
只係加強版既「民國復興」

根本係土著

認同
所以「中國」係地理名詞

所謂「中華」個定義闊到根本佢點講都得

總之只要你住係清國佔領過嘅地方or寫中文or你其中一位祖先係「中國」生活過，恭喜你，你已經係華人

不如你去新唐書搵下，有幾多「中國」、中國人用法先啦

新唐書 列傳東夷
隋末，其王高元死，異母弟建武嗣。武德初，再遣使入朝。高祖下書脩好，約高麗人在中國者護送，中國人在高麗者敕遣還。

新唐書 突厥上
然突厥酣亂翻覆，其未亡時殺中國人如麻

簽尼布楚的一方係俄國
另約一方係自稱「中國」
點樣可以理解為一個地方而唔係國家政權去簽約咁有趣？

有漢人文化又得
無漢人文化亦得（蒙人）
黑頭髮黑眼睛又得
金頭髮碧眼睛都得（疆人）
識寫中文又得
唔識寫一樣得（藏人）

華人個定義同公廁根本無分別

美國人呢？

啱呀，美國講得好清楚，佢果個叫國籍，唔係咩美國民族
笑緊你支那人又想用民族定義食晒東南西北，又搵唔到一個民族標準

一句到尾啦，支那文化根本鼓吹鳩統，有毒！！！！

除左華僑支僑，世上冇一種文字文化會咁柒厚面皮稱走左幾十幾百年既仲係"僑"囉！！！！

咁你又不如睇下, 唐嘅國號係乜

"中國"呢個字, 係形容地域, 唔係代表呢個國家叫"中國", 唔通日本嘅中國地區, 又係支那國?

所有民族認同，都出於人為建構
中華民族的建構的確更夾硬

但呢個夾硬來不是由民國、錢穆甚至康、梁開始。
由康熙時代起，已經將「中國」既指涉範圍擴大至整個清國版圖
而清室退位，技術上真係將土地人口交予民國繼承
而在中共/現實主義者看來，中國人推翻了國府，國家只是改名了，
但仍是前朝延續。

你話要討論蒙古新疆西藏當初只係同滿人結盟，無諗住要做中國人
清亡佢地應該可以再揀，呢個有討論空間

但「中國」的國家概念唔係突然在清末發明的。
兩件事要分清楚

明明以前漢人都仲叫有啲風骨，堅持華夷有別，只有你歸化入黎做漢人，唔會降低自己話大家都係同一個族

點知近代漢人又貪又無骨氣，係要整臭晒漢人文明個朵，搞到宜家所謂華人變成四不像

日本個中國關呢度既討論咩事？

唐宋元明清各有國號
但每一朝都不是說自己滅了一個外國
呢個係呢塊土地上玩了二千年的規則

咁你笑完，個現實有咩改變？
我完全同意，中華民族係亂來的建構
講出來係方便繼承大清領土

個現實係，已經繼承左
而大致上只要漢人認同
其他又有咩所謂？

講「華人」日幣用語都係指漢人
一個中華人民共和國既維人移民海外
幾時會有人形容佢係「華人」？

大中華膠五毛, 咁大元蒙古帝國佔領咗呢塊土地, 就係屬於呢個地方嘅一個朝代, 咁點解你唔計埋前金做你嘅朝代? 佢地食咗呢塊土地一半wor, 咁點解唔計佢做"金朝"? 因為你嘅華夏正統概念, 宋先係真正嘅朝代? 大家都係各佔一半wor

另外, 二戰日本都佔咗呢塊土地一部份, 係唔係要計埋"和朝"?

好理性呀清
同一個大話講一百次就變真話
所以自己唔應該有獨立思想

認同就冇乜所謂，咁你同你老豆驗左DNA未？？？？

金史 係24史之一
元係視宋遼金都係正史
不如你是旦講邊個中國史學家不視金史為國史一部分？

另外，鴉片戰爭之後，中國被迫接受現代國家觀念
之前的規則是東方式的(打下了中原大部，自命天子，
站穩了就是，形式上要接受前代為正統，
不過因失德而天命有變)
之後轉玩西式
而西式現代史觀係民族國家
此所以日本打民國，沒有宣傳自己要建立新朝代

退一步講，不是沒有「和朝」的可能
例如豐臣秀吉成功侵明的話
日本人是一定會建立和朝的

但亞洲接受西方國家標準後，呢個可能性就消失左

中國表面上以中華民族作為建立現代國家的理據
但現實中，由於漢人為主，根本寫出來是中華民族
理解成漢族就可以了

證據是所謂海外華人，從來不包括由中國走出去的少數民族

你今日先知？

意大利南北分別都大，
咪一樣「統一」

巴打唔好再同佢地講啦，班人反中反上腦，衰過d韓狗，「中國」呢個概念一早就有，清初同俄國簽個份和約同明中葉做個幅萬國地圖都有講「中國」呢個國家概念，係「中華民族」呢個concept有d格硬黎咁解，就算點反中講獨都好基本歷史事實要搞清楚

DNA條命咩

由孔孟開始，華夏認同都同血統無關

講到個機制好有用咁喎 中國餓死幾千萬人個陣一定係因為冇國家領導人係到主持大局導致啦

舉個例？

《尼布楚條約》以拉丁文、滿文和俄文為正式文本，當中拉丁文是基準。

《尼布楚條約》滿文本中沒有使用大清國（Daicing gurun）一詞，而是使用「中央之國」（Dulimbai gurun）。

漢字譯文既「中國」一詞，的確係指地理性位於「中央」的國家 ─ 清國。

而唔係一個叫「中國」的國家，也不是指清國改左國號叫「中國」

正正係毛魔qu 攪陣先出事

就係大一統, 先會搞到一條友SHORT左, 5億人死亡
如果分返開10國, 就唔會搞成咁
一條友SHORT, 都係一國受影響
separation of risk都未識

日本、台灣、太平洋島國有乜天災
UN會去做野, 鄰近友好國家會去幫助
否則乜野叫國際社會

D人諗野好小學生

金真係認為係自己係中原正統，取代宋o既天命，視自己北朝

咁你比D證據黎睇下

好簡單。中原大地上嘅政權喺外交場合用「中國」自稱只係用地理名稱強調自己嘅政權正統性。譬如遼國對宋國自稱中國、宋國對遼國都自稱中國，而佢地都佔領咗中國地區嘅一部分，自稱中國係為咗強調自己有統治權。依個做法古已有之，「中國」作為地理名詞出現，目的就係強調正統性。
所以清國對俄國自稱中國係沿用古例，用現代、近現代嘅西方慣例去理解外交條約先有趣。

咩叫中國人？
佢地入主中原咪係漢人

即係統一就一定啱
唔係你舉個例子黎做乜

《尼布楚條約》簽訂後兩個世紀以來未有正式的漢文文本。

其實我都唔知點樣可以屈成「中國」取代了大清國，出現到係條約到？

daicing 係滿語, 意思係「草原上的勇士」
daicing gurun 其實係「草原上的勇士之國」
「大清」係南人既音譯而已

意大利叫統一？
唔好9up當袐笈喎

要統一就返中原統一六國
回復周朝統一領土

成個烏克蘭俾俄國佬軍事入侵聲都無人聲 有時真係唔是講大一統唔好 但調動資源既機會成本低好多
你一個島仔就話幾萬人 但中國一個省係千萬級別既人數

人多有撚用咩

你以為21世紀打仗係鬥人多?

神聖羅馬帝國一定係繼承西羅馬帝國，如果唔係人地點會自稱羅馬皇帝？

仲有蒙兀兒帝國一定係繼承蒙古啦
大英帝國都係繼承古印度姐

如果用Dulimbai gurun對俄國，
都唔叫國號，點先叫，要求王朝立憲寫明好唔好？

Dulimbai gurun在條約中指涉就係清室治下的國土，包括蒙古
之後官方漢文對Dulimbai gurun的翻譯就係中國
(呢點好重要，因為在元代，當時用「中國」的文書，我地用「漢地」來翻譯一般沒有問題，一樣解得通)
但由清開始，中國的範圍擴大至朝廷版圖，而明顯不限於漢地
呢個係後來民國、共和國宣稱繼承大清全部領土的根據)

在清室而言Dulimbai gurun=中國
而且清室無必須強調自己係「位於中央的國家」
由坤輿萬國全圖起，中國已不在「地理上位於中央」

以上強調「國號」的各位，是假設了古代國家
一定只可以有一個國號
問題係，點解佢唔可以有2個或以上國號？
違憲呀？
孔明唔係諸葛亮？

既皇帝選秀女多啲女揀都叫好處啦

孫中山先至係
將中華民族觀念加上引入俄共體制
推翻原來北京中華民國政府
所以佢死時
廣東人反對佢國葬
公佈佢11大罪狀
叫佢做"粤奸"

如果你同意各朝會自稱中國以強調正統
就應該同意此詞不單是「地理名稱」
而真係此片土地上，歷來統治者在意的一個名號
呢個同今日官方理解有咩不同？

而清代最特別的係，佢在條約中將中國範圍定義為自己治下的領土
例如蒙古；將中國人定義為自己治下人民而不限於漢人

同德國貴族做左英王就係英國人差不多囉

邊個古代東亞國家係有兩個或以上國號？

邊有同你討論對錯

同你討論點解係咁同咩叫現實

前者要發明中華民族來食大清領土
呢個我同意
但中華、中國本身真係悠來已久
你唔會新發明一個身份，而突然快速為4億人接受

現實就係連民初弱勢，都在名義上成功繼承大清
今日漢人就移民邊疆囉

講緊
《尼布楚條約》滿文本中沒有使用大清國（Daicing gurun）一詞，而是使用「中央之國」（Dulimbai gurun)

漢文翻譯Dulimbai gurun就係中國

中國 = 佔據中原之國

呢點有討論空間

英國在184X年算唔算民主國家？
唔算的話，193X年總叫民主國家啦
佢咪一樣係帝國

邊個話帝國一定無民主？

大清
對外條約時就是中國、大清都用

所以「中國」= 「中央之國」 = 方位性意義

老鼠：解決隻貓既威脅，最簡單方式就係在佢身上掛個鈴鈴

班支拿垃圾將蒙古同清都當中國

明明係被征服者
屈到自己同化人地

人地係講緊殺左隻貓

有大一統機制又點

幾千年出來的野 是work

清係明滅亡前就存在
清同明係曾經同時存在, 咁係咪有兩個所謂「中國」？

你可以如此理解
但大清呢個佔領中原之國，在對外國文書中，
將「中國」範圍擴及自己治下所有領土
呢個係元時無如此用法

呢個係民國繼承清代領土的一個關鍵

如果清在對外條約中，列明中國(漢地)如何如何、滿地如何如何
新疆如何如何
就算清室退位，民國在法理上亦較難繼承其他領土
但現實係滿人將中國範圍擴大，而列強認可
現代中國範圍就此大致劃定

蒙古帝國包括：
元國、窩闊台汗國、察合台汗國、欽察汗國、伊兒汗國
無諯白事, 元國作為蒙古帝國一部份, 可以突然又變成「中國」
錢穆呢條大學都無讀過既中學雞, 總之任何國家佔據中原都稱為「中國」

完全係民國復興加強版黎
個史觀好似精神病一樣

上面有條on9話自已話自己係就係

哥德人話自己係羅馬帝國繼承者同保護者 有邊個當係一回事

你個「所以」係點來架？

一樣啦，咁「簡單」，幾時實行？

有幾奇？今日咪一樣

咪係囉
所以「帝國」不一定不民主囉

所以有一邊咪要脫中 成日被你班人老屈做支那人

如果一個文明雖然早，但是原地打轉，與世界隔離，猶如美洲印加帝國在被一小群西班牙人打敗之前，他們應該是很自豪的，他們的帝國也延續了千年。

如果一個文明猶如一群猴子，數千年來就是不斷爭奪猴王的遊戲，那不值一提。

不能持續進步的歷史，不值得自豪。

笑 北方草原幾千年 只是名的唔同

出面堆人望你咪又係一鳩樣

笑話 牛頓 早 乾隆 幾十年

唔係好明.開頭就話無中華民族呢樣野,但後面就話明朝係中華文明代表,繼而係無論述既情況下批判所謂中華文明具排他性係咩意思.

既然無中華民族,又何以有中華文化,更枉論有文明代表.再者,評論未免過於以今鑑古,缺乏對時代背景既理解.先唔講缺乏證據推論而得出結論,所謂文明教化論並非所謂中國獨有,事實上係當時文明野蠻區隔,排除野蠻人影響係理性選擇,確保文明既財富同資源被濫用,情況如同今日中港情況.但凡發達地方例如羅馬,拜占庭,波斯,大英帝國都有呢種教化,區隔既政策.唔係啲乜野落後觀念.

元國都自稱中國，
(一般指涉中原)
又同錢穆有Q關係？

「精神病」既仲有朱元璋，趕走蒙古人
但將元世祖放入歷代帝王廟拜祭

佢欠實力而已
有實力的例子，請看新疆

我好唔明，連登仔成日話人左膠
共產黨咪最唔左膠囉
你又唔鐘意

咁哥德人自稱羅馬帝國繼承者 又當佢係

成個蒙古根本可以追溯到東胡/匈奴年代

都可以屈到同中國有關係

你又搞建設民主中國呀？

說回正題
我想討論既係：有一個觀點，指今日中國的不民主，因為是維持了帝國架構
但歷史上的例子說明 帝國及民主不衝突

日本人最憎現代支那係度自認為華廈正統
跟本就係成班胡人後裔係度認屎認屁
當然, 一個分裂既支那對日本有利

蒙古人是否正朔有待商榷.但若然以西方民族主義論而認為蒙古人不應列入正史就係大錯特錯.華夏從來不以血統而以文明教化黎決定統治者既道統地位,呢個亦係華夏文明比其他地方開放既一面.事實上商王係東夷,周王係西戎,隋唐皇帝係胡人,但由於上列朝代既皇帝崇天道,禮賢士,遵守文明教養,故此一樣可以視為文明一員.

答左你，佢無實力而已
有的話，佢係

點睇元代史書自稱中國？

點解有無實力會影響佢做唔做到繼承者

根據你個講法

明朝都無食哂成個元朝土地
就算朱元璋時都有北元

之後瓦剌部 韃靼部
明朝好快就劣勢

你點解覺得明朝有實力繼承元朝
但哥德人無實力繼承羅馬

所以佢咪唔係左膠囉
用曬行動去推行自己想法
要幾硬就幾硬

認真，中國人對少數民族，好撚文明啦
白人係滅左印弟安人咁滯呀

你唔喜歡，因為立場不同而已
成班港獨小朋友咪一樣話建國要屠支那人
同中共個分別，咪你無實力屠唔到囉

我唔知在實力之外原來有其他根據，請問是什麼？

自稱 為左攞著數

大東亞光榮圈 你班支那狗又去反抗

因為之後連蒙古自己都放棄「元」此國號囉。
既然得2方爭正統，而一方放棄
個結果唔係好明顯咩？

看你條撚樣都唔知

印第安人 絕大多數是被動而死

係死於病毒

因為無著數嘛

你試下日本搞共榮，一人分一條AV 女優質素既女
我都狗衝啦

你之前又話實力
而家又話放棄

做你支國人又好有著數

被人大數據監控，文化滅絕

係呀，但印弟安戰爭打到19世紀呢

你指既係元國蒙古語史書南人漢字譯本？

放棄咪因為無實力囉
有力就打Q埋明啦，因咩Q連元既國號都放棄

咁支國王朝同外族打左幾多千年

入侵左幾多次越南

文明大國

諗起明成宗件支那廢物
打越南 都輸

無著數架，佢佔左你地方，你反抗要成本嘛

支國人就用人命去抗日
你幾時去抗支？

定連支國人都不如？

又唔見明朝出漠北打北元

我知 漢人地頭蛇 輸撚左

無論蒙古，滿清
都係外族打來投降
越打越多

不如你條撚樣解釋下
舊王朝未滅 仲有民族正統下

已經一堆人投降的原因

點解 英國打布爾人，美國人
要不停係本土調兵

當時漢字係東亞拉丁文
元致日本國書就用漢文寫

日本密邇高麗，開國以來，時通中國。至於朕躬，而無一乘之使，以通和好

翻譯：你住咁近，開國以來已經成日同中國往來，到我坐正，你又唔派大使來溝通下？

正常人無人會認真看待「我國自古愛好和平」之類宣傳吧
何必認真

咁到底元朝領土是唔是中國的土地

英國既民主向來唔係話印度人同不列顛本土人一人一票，但係貴支民主派就要香港人同支那人一人一票，結果就係大部分支那人對香港實行人民民主專政

有咩好解釋

同你一樣貪生怕死囉

所以支國人 自古貪生怕死

無著數都做清人同元人

我咁解釋

有無錯

我從未見過有人認真討論民主中國之後的權力分配
點解你會預設係單一制
而唔可以係聯邦？

無，因為呢個係現實

不過你最多咪同我一樣

就係因為你老母同你堆孽種祖先唔抗日

先生到你出來

你點樣證明大清所指既中國係清朝既全部領土？

有羅馬文化但無羅馬民族，文化民族主義係18-19世紀先出現，事實上多數文化都無辦法轉變成政治上既民族

左膠係在野既共產黨，支共係執政既左膠，呢點都搞唔清楚

你對啊
今時今日世上任何一個活人
都較高機會是貪生怕死者的後代

討論呢d野係無任何現實意義，奧匈帝國個王儲一樣可以將奧匈設計成separated but equal既邦聯體制或者哥巴卓夫將蘇聯設計成民主既蘇維埃邦聯

但事實上人地一旦有權選到自己既議會出來，就唔會想留底係你個邦聯裏邊，畢竟我幾乎有齊主權國家所有既權力，點解唔做主權國家？最後你為左逼人地留係你個邦聯裏面，又會訴諸武力，最後成件事都係由武力創造既成事實

全部就難證明

伊犁條約係中俄訂立，有關新疆既條約
當時已有漢文版，當中第九條：
以上第七、第八兩條所定兩國交界地方及從前未立界牌之交界各處，應由兩國特派大員安設界牌。該大員等會齊地方、時日，由兩國商議酌定。俄國所屬之費爾干省與中國喀什噶爾西邊交界地方，亦由兩國特派大員前往查勘，照兩國現管之界勘定，安設界牌。

我一直以為膠係指膠化到ON9既程度
例如和理非非

行動派如侵侵就唔膠
在此意義下，共產黨真係唔膠

我唔可以否認你提出既可能性
問題又返去
咁你點獨？

咁就更離奇.文章話所謂華夷思想展現大漢沙文主義.既然可以有文明而無民族,咁可以推論華夏文明係可以容許不同人種混雜而居,自然不具"大漢沙文主義"下既所謂排他性.即係話,華夏文明不以血統,不以民族主義同大漢沙文主義掛帥.若然如此,文章對華夏"自大"既批判不成立.

反獨派
成日用行動上可能
去challange人思想是否合理
個邏輯有無問題

畢夫斯基 岩岩加入軍隊就諗到點行?

支爆>
支國中央威勢削弱之類
你可以斷言一定唔會發生

簽訂伊犁條約既曾紀澤係漢人士大夫，他當然係用漢族既觀點去理解國際法上既關係

文化上既排他性就唔係排他性？華夷之辨向來可以有文化同種族上既多層含義

尼布楚條約得滿文
當時對今日東北既界定，
一樣係俄國對中國

得滿文 無漢文
個原因是邊

我唔係指你思想唔合理
追求獨立並不比支持統一更合理或更不合理

問題係，版友指民主中國的一大可能係民主後食硬你
提出的就是利害問題，而非理念問題

如果利害問題是不支持民主中國的理由
同樣地利害問題也就是不支持追求獨立的理由

大中華膠反而沒有此邏輯問題
真係有人真心認為民主中國之後
不必聯邦
一人一票無所謂嘛

尼布楚時滿官主導咪無漢文囉
(但條款列明雙方會用俄文及中文(拉丁文本中為眾數)書寫界碑
而結果係漢滿蒙文均在
你可以說，當時滿文理解的中文係以上三種文字

事實上呢本書講既野就係中國呢個字既含義係不斷變動當中，清朝既中國係同大清國互相交替使用，而清朝之前既中國就多數指漢地十八省既中國本部，而再早之前既中國就唔會包括長江以南既大部分地區

而清朝解體之後既中國/中華民國實際上就係用來填補清王朝倒臺之後既法體真空，本身意義上係一個多民族既邦聯，而唔係我地所理解既民族國家，而作爲民族國家既中國實際上係後來透過抗日共同經歷先慢慢發明出來，共產黨一開頭奪權既時候都係透過反對國民黨既民族主義建構來爭取支持，後來上臺之後又行翻國民黨個套。

所以話你清朝用左中國來稱呼自己自然唔會代表我地想象中既民族國家已經係清朝既時候形成，相反，我地往往係用宜家由國民黨/共產黨建構出來既民族國家史觀去理解清朝，所以先會忽略左其實清朝係類似奧匈/奧圖曼一樣既多元帝國

咁就係主流同支流之辨.事實上所謂華夏滲雜咗好多胡人風俗,例如節慶,衣著,語言,食物等等,胡人同中原人士混居亦比比皆是.實在好難論證到華夏係單一排他文化.

當然,有某幾種習慣係好多皇朝都持守,例如祭天地,尊古道(周朝),孔子,佛道等,亦有若干風俗,例如講究禮儀,輩份等.亦著重文官制度.呢幾種亦構成所謂文明社會既主流,亦從呢啲主流中同蠻族區隔開.情況如同現今支那係蠻,香港係華一樣.當然,蠻係古代不一定係貶義,事實上只係專指國外既地方.

當然，點解1911年既中華民國（不是國民黨那個中華民國）可以係國際法上繼承大清帝國，呢點又純粹係歷史既偶然

1911年既革命實際上係指南方各行省單方面脫離清帝國，所以本質上唔係由中央擴展到地方既革命（如俄國/法國個種革命），而係類似美國獨立戰爭那種革命，後來清皇帝既退位亦係袁世凱軍事政變既結果，而中華民國首先就係獨立行省組成既邦聯，後來袁世凱代表清帝國剩餘既行省加入中華民國，先達成清帝國疆域既大致統一（新疆西藏蒙古實際處於獨立狀態）

所以中華民國本質上係United States，繼承到清帝國既疆土純粹係歷史既偶然，如果革命發生係民族自決呢個理念出現之後，例如1919年或者1920年，結果肯定好唔同

首先你要知道華夏文化既雜質實際上係外來征服帶來（魏晉南北朝），並唔係主動接納既結果，嶺南人自稱小華夏主要係被征服者係清朝嘗試奪取話語權既工具，係唐宋之際南粵仍然係帝國既邊疆

其實我完全贊同你說法
包括中華民族之發明，係方便繼承大清遺產

問題係，成個手續已經完成
而繼承者繼續用強硬措施強化主權

呢種思維同緣木求魚有咩分別？
今日上海係咪「中國」本土既一部分？
定係殖民地？

講唔掂數
就開始講東講西

不一定.例如茶係黎自南蠻,馬鐙黎自匈奴,佛學黎自印度,都係和平交流下傳入,數不勝數.就算係由外族侵略而得,例如発,契丹衣著,胡語,軍制等等,係所謂外族離開或者同化後都無消失排斥,足證華夏唔係單一排外文明.

順帶一提,大部份既文明交流都係通過侵略先可以傳播,亦係歷史常態.

比人強姦左就索性嫁埋比人生埋仔算？

當時滿州國既GDP係全東亞第二
成班支那去哂滿州國做工

留明

你咁講反而仲好少少
起碼你將自己視為一個被害者

好過連自己做緊咩都唔知

你我大概都是漢人強姦越人的後裔
要不要不用中文？改說古越文？

喺外交文書自稱中國，只係強調自己係上承中原文明幾千年歷史嘅手段。中國依個地理概念嘅擴大，亦非清朝特有。譬如商嘅「中國」只係黃河中游，周嘅「中國」排除秦楚，去到秦就將「中國」擴大到關中同荊襄，「中國」喺唔同時期意指唔同地理區域，定義「中國」依片地方嘅憑據就係文化認同同埋政權控制力。
但係如果揸住清朝前自稱中國，而國際冇反對，就話清嘅國號係「中」，就太跳躍。大清國嘅國號係皇太極定嘅，就係叫大清。漢嘅國號係劉邦定、唐嘅國號由六柱國嘅國名傳落嚟。宋遼金如是，佢地嘅國號係宋遼金係建國者定嘅，即使佢地曾經自稱中國，都冇人會當佢地嘅國號係中、中同埋中。
所以我主張中國只係地理名稱，就算歷史上有唔同朝代自稱中國，都唔代表「中」係國號。

嘩你咁講野
當年中化頭幾章已經講：中國自古以來都愛好和平

歷史上沒有純被害人或純加害人
今日連登仔支持的粵語大致是廣州腔

但香港的本來情況非如此
新界人母語不是此種粵語
屌人用胡語同化你時
請緊記此點

大支那膠又黎拎聯邦制黎做擋箭牌
問十個大支那膠，9個都答唔出聯邦制有咩先決條件

之前個蔣介石答唔出
睇下你答到咩出黎

根本國號唔國號唔係重要
重要既係清係在國際條約中，將「中國」範圍法定化
例如寫門新疆何處屬「中國」

列強同意(因為唔同意的話，下次要割地就於法無據)
清亡而民國興
民國自然在名義上繼承遺產
如果中國持續弱，咁周邊獨立(如蒙古)
但中共大致在49年後穩定國境
之後移民實邊
獨條毛

問題係，版友指民主中國的一大可能係民主後食硬你

點解呢個唔係理念問題？
民主民主，邊個先係民？
支那13億人點解無權投票選美國總統？

信都ON 9

實力囉，
包括好多野
外國支持係之一
中國有事時，香港主流是否站對邊是之二

民主中國的理念不就是中國人可用選舉換政府嘛
有話香港一定要維持特別地位？

如果我係支那人
咁點解我唔支持共產黨？
外國承認共產黨係中國政權，又有武力
咁點解你唔支持共產黨先？

岩呀
所以我都唔明點解香港人有責任去建設民主中國

你問我的話，好簡單
個制度不可能持續，而且有向毛時代倒退的傾向囉

咁人地係大中華膠有咩問題？

所以話大支那膠都係有共產黨既影子
玩埋歷史唯物主義

如果學你咁講，共產黨簡直係13億支那人既best choice
係共產主義既世界中，就係要消滅所有被害人或加害人
要統一成無產階級
岩哂支那人啦
個個都一樣，無被害人無加害人

你咁愛共產黨，今日食左草未？

但係呢，你有無見過中史會寫滿清都係帝國主義，欺壓周邊國家？
列強侵佔就日日屌列上天
自己就換左個字眼去美化

唔好天真成咁啦
唔通美國中學會有課程講美國支持極右政權
連光州屠殺之後都支持南韓政府咩

我唔明你個結論點來。

如果國號係冇用嘅，所謂法理依據都係冇用。力量先係王道。
列強想將蒙古、西藏同新彊分裂（獨立）出去，但最終只有外蒙成功。中國之所以係中國，只係國際妥協嘅結果，講到尾又係硬實力話事。
不過咁已經離題。

你都仲未明
毛澤東先係中華民族極致既體現
係佢既思想觀中
全部人都係要編戶齊民
如果唔咁做，就不能維持統一
唔維持秦王暴政，點維持大一統？點樣消滅所有階級矛盾？

個制度不能持續，係因為中華民族，中國，中華 呢set野早就不可持續
共產黨只係將佢盡量拖長條命

所以話支那就係垃圾
必需全盤否定兼毁滅

歷史好多時係有本位
點解中史上會講「日軍侵華」，而唔講「日中戰爭」
係因為寫果個視中國為自己本位

好多野由本位出發先
咁多人屌大支那膠，就係因為大支那膠分唔清本位係咩
就係想支那好，唔分裂
唯一既選擇就係共產黨，亦都係最好選擇

係得大支那膠精神分裂
做緊既野係本位相反

咁點解支那要話東三省（滿洲）係支那領土？
國共兩黨一齊精神分裂

美國、印度都不必暴政而可維持多民族統一國家

做咩屌我老母？

我老母幾時俾人屌？？？我淨係知你冚家輪住俾狗屌先生得你出囉仆街！！！！

呢d國家內部本身都唔太統一
就好似美國咁有d州份比持槍，有d唔比
印度係本身各個州份都唔太like 彼此
香港行個一國兩制都行到死下死下啦

支那如果好似佢地咁做
第一個會遇到既事就係面對上海，廣東，香港獨立
所以好簡單咁講一句，你隨意問一個中國人，問佢民主同統一二選一要邊樣，要後者既咁基本上要死心
對支那人黎講，統一同民主係互為對立